【港漂圍城】大圍名城頻爆中港矛盾 本地業主：像個淪陷的香港

社區
【港漂圍城】大圍名城頻爆中港矛盾 本地業主：像個淪陷的香港
撰文： 陳芷慧 發佈日期：2017-07-05 08:00 最後更新日期：2017-07-08 19:12
大圍有一個「紫禁城」叫名城。建城初期，發展商以「香港的中心」作招徠，更設「投資移民專櫃」接待內地客，開售初期料有兩成內地買家。有人形容名城是淪陷的香港，內地人則形容：「好像住在內地一樣，很親切，不孤獨。」這個建於半空的皇宮，好像是中港兩地人如何共冶一爐的試點。
攝影：陳芷慧
名城。（林振東攝）

內地生喜歡名城像內地「小區」

「港漂家租務」地產的客戶中，有四成港漂生選址居於大圍，因為大圍鄰近浸大、中大、城大、理大幾間大學，而大圍中，內地生特別喜歡名城。

朱淅洞和胡雪雯，一個來自温洲，一個來自湖北，二人分別於去年來港當研究生，居於港漂家位於名城的「港漂宿舍」。他們想像中的香港都是大城市的繁華，但沒想過原來房子跟房子之間那麼擁擠，遠望過去不是一馬平川，卻永遠是樓。唯獨名城，有一點像內地。胡雪雯：「我喜歡名城這個小區。」第一次參觀名城她就很喜歡。除了因為感覺安全、乾淨，更重要是與她內地生活環境很相近，「在湖北我也是住在小區裏面，跟名城很相似。」內地人口中的小區，跟香港人對社區概念不同。現在內地人大部份的區分以屋苑劃分。「小區，就是一大遍房子的意思，門口會有保安人員。」

名城守衛深嚴人所共知。單是大堂，玻璃門站着一或兩個保安，櫃枱坐着一個、電梯口站及升降機前又各有一名保安，雪雯：「感覺是很安全。」但是居於港漂宿舍的內地生，不是每位的八達通都已認證成為住戶證，「有時候刷了一對門，又再刷一遍，門後有門，特別麻煩。有時候沒特別事情，我寧願不出門。」雪雯說。
淅洞（左）與雪雯（右）說名城內很多內地人，甚至聽到各種中國方言，讓他們感到很親切，不孤單。
【港漂圍城】內地生租屋點解要查業主遺囑？ 港漂地產：這是一盤吃力的生意
內地生選屋重風水

他們回想來港前查看網上教授港漂選屋的文章，劏房居屋公屋豪宅唐樓舊樓村屋，香港房源之多弄得他們一頭煙，淅洞：「我除了考慮交通方便，其次還看風水。」鐵路上的房子的風水好與否，他們不懂。而所謂的風水，就只是怕凶宅。「也看過一些老房子，就有點機會是凶宅。」名城的「安全」，還包括這一點。胡雪雯曾考慮居於粉嶺，「一些港漂同學提醒我，粉嶺靠近墳場。」也許名城的城牆建得太高了，屏風樓背後看不到城外的世界，港漂生不知道就在「城」的對面，有一個寶福紀念館。

名城內聽到中國各種方言

不過，最重要的還是名城讓他們有回家的感覺，保安的國語又特別好。「有一次看到兩個保安也是用國語來談話。」雪雯說。淅洞：「其實這裏蠻多大陸人。我剛才下來的時候也聽到很多說國語的人。」說國語的還不算驚奇，雪雯在會所游泳池，從水底上來，聽到中國各地的語言，「我聽到東北話，也聽到自己家鄉的方言。」淅洞大力地點頭，續道：「其實本來温洲人就不多，我在這裏聽到有人說温洲話，很詫異。」有一次他又聽到一個鄰居說起温洲話，就問對方是否同是故鄉人，「他說是天津人，我說我是温洲人，他就用温洲話回我，真的很親切。」，「在一個陌生的地方，聽到一個熟悉的語言，感覺好像在內地一樣。」他鄉遇故知的感覺，雪雯還這麼去形容：「我們也很怕香港人對我們投來冷淡的感覺，好像大家都是香港人，他們就是他們，而我就一個人。因此聽到熟悉的語言，好像不是一個人在一個陌生的地方。」

來香港以前，淅洞與雪雯都先在Youtube上認識一下香港，他們也在媒體上聽過中港矛盾的恐怖，還有港人的冷漠，「其實內地和香港媒體所說的中港矛盾都很偏激，其實沒那麼誇張。香港人挺熱情，說『唔該晒』等禮貌用語特別平凡。」淅洞說。
居於港漂宿舍的內地生，不是每位的八達通都已認證成為住戶證，「有時候刷了一對門，又再刷一遍，門後有門，特別麻煩。有時候沒特別事情，我寧願不出門。」雪雯說。
【港漂圍城】租屋要查業主遺囑？ 港漂地產：這是一盤吃力的生意

保安說早上好嚇倒港漂生

雪雯：「還有，第一次早上出門，保安跟我說『早上好』就把我嚇倒了。起初我不明白為什麼要天天跟我說早上好，可能是讓我們有回家的感覺吧。」後來，他們就發現也許名城，不是一個真實的香港。淅洞說：「有朋友到便利店買電話卡，店員顧着忙，不理睬他，感覺不爽；地鐵車廂那些說廣東話的人，不知是香港還是廣東人，說話也很大聲。」雪雯：「化妝店的服務員態度最好，但有些聽到國語的人，服務員態度就不好，對我們來說，這都是很大的傷害。」

至於城內的「中港大戰」，他倆說：「好像沒有。」但中港矛盾向來是這「城」內討論的熱話，或許只是他們聽不懂。

名城保安常處理中港矛盾

名城一個單位以1450萬賣出，同層4個香港人的鄰居議論紛紛，其一業主李小姐說：「大家心中有數，知道咁貴一定係內地人買。」她形容居於名城，就像居於一個淪陷的香港。一次，其6歲孩子在平台公園的繩網上，幾步之隔有一位9個月大的內地嬰孩，其父一手推開李小姐的孩子，那內地父親大喊：「你的孩子是孩子，我的孩子不是孩子？」李小姐更說每當有衝突的時候，城裏就會分成兩黨，菲傭都站在香港家庭一方作後盾，其餘內地人見狀隨即上前替同志們「幫拖」。

「就連保安也說，成日要處理呢啲中港衝突。」李小姐續說：「自此，我甚少與孩子到平台公園遊玩。」直至有一天，6歲的囝囝在升降機內突然大爆一句：「我好憎呢啲大陸人。」李小姐立刻掩住兒子的嘴巴，這刻她才意識到與內地人為鄰，令孩子幾歲人仔染上「標籤」的陋習，「我會再教佢，唔能夠一概而論，唔係所有大陸人都係咁。鄰居有內地生，佢哋都好斯文。」
業主李小姐說不少內地家長與小孩懶理會所規則。
港漂：港人對外地人反應特別激烈

淅洞說香港人對於外地人的反應特別大，「對比上海，上海人對外地人的反應沒那麼激烈，因為這樣上海人會被攻擊。而且他們都明白沒有交流，就沒有創新的東西。」對內地人而言，建立鄰里關係是一種文明。他們說除了農村以外，內地城市人不跟陌生人特別主動，「但是在一些大城市裏面，也會搞一些聯誼活動，畢竟大陸是發展中的城市。」淅洞與雪雯雖為港漂，但也認為鄰里關係很重要，淅洞：「要主動一點點。看到隔鄰的老爺爺老奶奶，就跟他們用廣東話打招呼。」

就係住喺呢班大圍嘅仆街搞到東鐵要減速

其實點解一首航空母艦就代表到中國十三億人的夢想？個夢想係想有架航空母艦定係要強大的軍力？中國人發夢都想要強大軍力又係唔係代表骨子內成日諗住入侵人地佔領人地？大統一唯我獨尊的思想從來冇變過，講咩野和平掘起？

垃圾城

六歲人仔就知道支那人乞9人憎，港支矛盾簡直係培育港獨最佳泥土

六歲就懂事, 叻仔

當佢長大之後, 出來做野
如果老細叫佢學蝗語同大陸佬做生意, 佢又咪一樣照學

幾時光復大圍？

搵錢有乜所謂，最好一邊搵佢錢一邊屌9佢

6歲的囝囝在升降機內突然大爆一句：「我好憎呢啲大陸人。」

呢d老母咪識教囉

仲衰過公屋

支那人投訴喺香港地鐵聽到廣東話

咁唔想聽就返支那啦

即係同D 零售SALES 一樣.
你面前你有幫襯就笑騎騎, 寧轉面咪又係屌你班大陸人佬.
自己問下自己,點解俾錢人賺, 人地都咁憎你先啦.

之前做速遞就係送名城，屌你老味至少一半係大陸人
尤其係學生妹（幾個夾租果d）

俾錢人賺大晒咩，同支那人做生意就唔可以屌9佢咩道理來，杜汶澤已經係例子，雖然之後佢已經無左後那市場

住果度正，溝晒啲強國大波妹

如果 梁振英 ,林鄭 收左工之後屌鳩中國人
你會唔會覺得佢地無問題??

佢地番工果陣 收錢賣港, 已經係罪行
就算佢地收工之後屌鳩中國.......都唔代表可以彌補番佢地既罪行

咪係囉 老母平時無呢啲諗頭
個仔又點會有
口講一套 做就另一套

講到咁撚衰都仲包容 有咩好講

因為匪国垃圾一句，九鐵要減速慢駛

你用普通人同支那做生意嚟類比689 777呢D有公權力既人？
你不如講下做sales/生意遇到個支那客可以點樣賣港？

鍾意環境似大陸
咁不如直接返大陸啦on9

就係因為佢地, 所以先會吸引咁多自由行來香港旅行 /走水貨/ 買哂香港既日用品 奶粉
仲記唔記得 D&G事件??

咁鍾意中國就死番去啦

抵撚死 港豬再忍下次比人打返轉頭 同蝻一樣衰

屌支那狗老母！

好呀好呀 一鑊熟

跟根本名城唔係香港人買既

自有名城後 就冇左大圍

靚仔住果到應該可以同啲女係咁玩淫亂party

點解佢地咁有錢 名城租起碼成皮幾野？

住過半年名城 一落會所7成大陸人 又對正間中學 日日嘈到仆街 屌

4個人分都係4千姐。。。

閱讀障礙？佢老母係大愛喎？大陸都有好人論喎

支那狗不如喺香港整個China Town啦

裡面好多大陸人，之前管理處食蕉又乞人憎

人畜之分

雞蟲好去處

你估平時個老母唔係屌開 個仔先識屌埋一份？

笑尻大陸仔由小學開始
應該細細個就教佢地指住班大陸閪黎笑

呢d要教?

真.....多大陸人到你唔信....

支那人係中意將所有陌新環境變成大陸

如果香港人一人一封投訴東鐵減速，唔知東鐵會唔會改善

又鐘意大陸，又鐘意離開大陸，講到尾都明顯逃避緊一啲唔敢講出口嘅嘢

總結，大陸人都係虛偽，壓抑住唔敢表達自己迴避乜，但又要迫人學佢呢種虛偽式愛國